---
title: >-
    بخش ۱۹ - حكایت
---
# بخش ۱۹ - حكایت

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بود بیچاره دلی مجنون شده</p></div>
<div class="m2"><p>دایماً شوریده چون گردون شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بینوائی مفلسی بیچارهٔ</p></div>
<div class="m2"><p>گشته او از خان و مان آوارهٔ</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ناتوانی بیدلی سودا زده</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو عالم را بکل او پازده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عاشقی خوش بود و مجنونی شگرف</p></div>
<div class="m2"><p>غرقه دیرینه این بحر ژرف</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نور از رویش بگردون میشدی</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان حالش دگرگون میشدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بود یک روزی دوان در شهر او</p></div>
<div class="m2"><p>سوی بازار جواهر رفت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دید آنجا گه پر از مردم شده</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی بهر متاعی آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دید آنجا که بسی جوهر ز دور</p></div>
<div class="m2"><p>هر یک از نوعی دگر میتافت نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>قیمت هر جوهری چیزی دگر</p></div>
<div class="m2"><p>بود در هر جوهر انگیزی دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پربها و کم بها بر حسب حال</p></div>
<div class="m2"><p>میزدند از بهر خرجی قیل و قال</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هر یکی درگفت و گوئی آمده</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی درجست و جویی آمده</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کرد دیوانه بهر سوئی نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>دید آن خلقان همه آنجا یگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>از فضایل مجمعی دیگر بدید</p></div>
<div class="m2"><p>رفت آنجا و در آنجا بنگرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>در میانه دید پیر جوهری</p></div>
<div class="m2"><p>داشت روئی همچو ماه و مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جوهری در دست خود بگرفته بود</p></div>
<div class="m2"><p>راه از آن سودا همه بگرفته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بانگ میزد بهر جوهر جوهری</p></div>
<div class="m2"><p>تا شود پیدا مر او را مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گفت این جوهر از آن پادشاست</p></div>
<div class="m2"><p>قیمت این دُر در این جا پربهاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کی طمع دارد که او این را خرد</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه این بخرید آنکس جان برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>مردمان آنجا ستاده بیشمار</p></div>
<div class="m2"><p>اندر ان جوهر همی کردند نظار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>هیچکس زان مردمان نخرید آن</p></div>
<div class="m2"><p>مرد دیوانه چو خود بشنید آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در میان جمع آمد در خروش</p></div>
<div class="m2"><p>گفت در من بنگر ای جوهر فروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>این بهای جوهرت چند آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>کاین چنین این راه دربند آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>هیچکس نخرید این من میخرم</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه آید در بهایش میدهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گفت مرد جوهری یاوه مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>روی خود هرگز بخاک ره مشوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>تو کجا و این سخنها از کجا</p></div>
<div class="m2"><p>هست این جوهر از آن پادشا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>تو برو ورنه لگد ز اینجا خوری</p></div>
<div class="m2"><p>گشت دیوانه از آن پس جوهری</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گفت یک نان تهی او را دهید</p></div>
<div class="m2"><p>از غم این مرد مفلس وارهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>تا شود او سیر از این گشنگی</p></div>
<div class="m2"><p>گفت دیوانه مکن آخر سگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گشت دیوانه عجایب بی قرار</p></div>
<div class="m2"><p>در میان خلق او بگریست زار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>گفت آخر من چواینهای دگر</p></div>
<div class="m2"><p>گم شوم مانند ایشان بی خبر</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سعی باید کرد تا این نیز من</p></div>
<div class="m2"><p>جان فشانم چون ندارم چیز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>جوهر سلطان بچنگ آرم دمی</p></div>
<div class="m2"><p>نیست کس اندر جهانم همدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>گرچه بسیاری زدندش تازیان</p></div>
<div class="m2"><p>او نهاده بود جان اندر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>جوهری گفتا که ای دیوانه مرد</p></div>
<div class="m2"><p>این چرا کردی و این هرگز که کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>آن کسی باید که این بستاند او</p></div>
<div class="m2"><p>کو ز مال و زر بسی بفشاند او</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>در جهان چیزی نداری ای ضعیف</p></div>
<div class="m2"><p>از کجا حاصل شود دری لطیف</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>جوهر شه از کجا حاصل شود</p></div>
<div class="m2"><p>یا کسی همچون تو زین بیدل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>این خبر ناگه بسوی شاه شد</p></div>
<div class="m2"><p>شاه از آن احوال دل آگاه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>مرد بفرستاد کو را آورید</p></div>
<div class="m2"><p>مشتری شاه را میبنگرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>شش کس آمد مرد را اندر طلب</p></div>
<div class="m2"><p>چار کس کردند جانش پرتعب</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بیشمارش لت زدند آنجایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>پس کشانش آوریدند نزد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>مرد دیوانه چو پیش شاه شد</p></div>
<div class="m2"><p>شاه هم از راز او آگاه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>دید درویشی ضعیفی ناتوان</p></div>
<div class="m2"><p>بیدلی حیران و مشتی استخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>جملهٔ سر تا قدم مجروح بود</p></div>
<div class="m2"><p>صورتی نامانده یعنی روح بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>جوهری اندر جنون مجنون شده</p></div>
<div class="m2"><p>از پی جوهر دلش پرخون شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>عشق جوهر از دلش برده قرار</p></div>
<div class="m2"><p>تن ضعیف و دل نحیف و جان نزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>زیر پایش چرخ گردون پست بود</p></div>
<div class="m2"><p>در غم جوهر نه نیست و هست بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>پای تا سر عین رسوائی بد او</p></div>
<div class="m2"><p>در جنون عشق شیدائی بد او</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>شاه چون او را بدید و بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>از غم او جان شه اندر دمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>شاه چون درویش را دیدش بغم</p></div>
<div class="m2"><p>شاه معنی بود گفتش لاجرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>گفت ای درویش دوراندیش من</p></div>
<div class="m2"><p>دعوی این راز کردی پیش من</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>در جراحت دیدهٔ چندین جفا</p></div>
<div class="m2"><p>از برای جوهری بس بی بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>من خریداری چو تو میخواستم</p></div>
<div class="m2"><p>مشتری همچون توئی میخواستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>راست برگو گر تو مرد راستی</p></div>
<div class="m2"><p>تا ازین جوهر چه معنی خواستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>جوهری کان کس خریدارش نبود</p></div>
<div class="m2"><p>تو طلب کردی درینت سر چه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>جوهر من چند کس میخواستند</p></div>
<div class="m2"><p>روبسی در پیش میآراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>صد هزاران جان بدین کرده فنا</p></div>
<div class="m2"><p>تا مگر از شاه آید اقتدا</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>جان خود ایثار جوهر کردهاند</p></div>
<div class="m2"><p>این چنین جوهر نه آسان بردهاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>هرکه دعوی کرد آمد پیش من</p></div>
<div class="m2"><p>اولش باید بخوردن نیش من</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>هر که دعوی کرد معنی بایدش</p></div>
<div class="m2"><p>تا در معنی بکل بگشایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>هرکه دعوی کرد باید جانش داد</p></div>
<div class="m2"><p>جان بشکرانه میان باید نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>هر که دعوی میکند از جوهرم</p></div>
<div class="m2"><p>من ازین گفتار خود مینگذرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>هر که دعوی کرد و جوهر خواست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>کار خود زین شیوه اول راست کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>هر که جوهر خواست او خود بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>تا بکلی او ز جوهر برخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>هر که جوهر خواست بردار آید او</p></div>
<div class="m2"><p>تا که جنّت را سزاوار آید او</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>جوهر معنی اگرداری قبول</p></div>
<div class="m2"><p>چند خواهی بود آخر بوالفضول</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>جوهر معنی نبد بی قیمتی</p></div>
<div class="m2"><p>تا کجا یابی تو در بی قیمتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>جوهر شه گشتهٔ تو خواستار</p></div>
<div class="m2"><p>زود باید خود ترا کردن بدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>گر تو جوهر از شه جان خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>کار خود در هر دو کون آراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>گر تو جوهر یافتی از پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بگذری از کون و باشی فرق ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>گر تو جوهر پیش شه دریافتی</p></div>
<div class="m2"><p>این زمان بر سوی کشتن تافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>جان خود اندر میان نه بهر او</p></div>
<div class="m2"><p>چند باشی پیش شه در گفت و گو</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>بیش ازین دعوی هشیاری مکن</p></div>
<div class="m2"><p>بعد ازین گفتی میفزا در سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>زود سوی دار شو تا بنگری</p></div>
<div class="m2"><p>جوهری کز هر دو عالم برتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>زود سوی دار شو ای بی قدم</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببینی این وجودت با عدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هر دو یکسان گشته درذات صفات</p></div>
<div class="m2"><p>چون کنم این دامن این ساعت صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>جوهری بینی زعالم بی نشان</p></div>
<div class="m2"><p>اولین وآخرین هم بی نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>جوهری بینی عجایب در نفس</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو عالم نیست شد زین دسترس</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>نیست کس را سوی این جوهر رهی</p></div>
<div class="m2"><p>تا بیابد کل جوهر ناگهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>جان بده از عشق جوهر این زمان</p></div>
<div class="m2"><p>تاترا جوهر بود آن رایگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>جان بده تا جوهرت حاصل شود</p></div>
<div class="m2"><p>وین دل اندر جوهرت واصل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ای ز عشق جوهر خود بی قرار</p></div>
<div class="m2"><p>دایما اندر قراری بیقرار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>این چنین از عشق جوهر سرنگون</p></div>
<div class="m2"><p>اوفتاده در میان خاک و خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>از کمال سرّ او آگاه شو</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر راهی دمی در راه شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>سوی بازار زمانه کن گذر</p></div>
<div class="m2"><p>خوش همی رو تا مگر بینی اثر</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>جوهری را اندرین بازار بین</p></div>
<div class="m2"><p>جمله دلها را از آن بازار بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>جوهر عشقت نظر دارد نهان</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببینی کین همه خلق جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>جوهر عشقت نظر کن یک دمی</p></div>
<div class="m2"><p>گرد آن استاده بینی عالمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>عالمی بینی در آن جوهر نگاه</p></div>
<div class="m2"><p>میکند آن را بشیدائی نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>تا مگر این جوهرم حاصل کنند</p></div>
<div class="m2"><p>خویشتن در روی من واصل کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>تا مگر جوهر فتد دردست شان</p></div>
<div class="m2"><p>این چنین صیدی فتد در شستشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>چند سال است تا که این جوهر ز من</p></div>
<div class="m2"><p>خواستند او را همه شاهان ز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>جوهری این را کجا داند بها</p></div>
<div class="m2"><p>من همی دانم که چیست این را بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>تو نمیدانی که من از بهر این</p></div>
<div class="m2"><p>چند کس را کشتهام بر قهر این</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>هر که این جوهر ز من درخواست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>از سر جان جهان برخاست کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>هرکه این جوهر ز من دارد طلب</p></div>
<div class="m2"><p>پیش من آید ز اول در تعب</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>گر چنان کو مرد ره باشد درین</p></div>
<div class="m2"><p>این یکی عاشق بود بر راستین</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>جوهر من راز من خواهد بجان</p></div>
<div class="m2"><p>تا بیابد او مگر جوهر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>گر بجان جوهر شود او خواستار</p></div>
<div class="m2"><p>سرّ جوهر بس کند او آشکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>من بدست جوهری زان دادهام</p></div>
<div class="m2"><p>عشق خود زین راز خود بگشادهام</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>تا به بازار زمانه آورند</p></div>
<div class="m2"><p>هر کسی بر نقش جوهر بنگرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>جوهری آنرا کند بر جان بها</p></div>
<div class="m2"><p>گر بیابد مشتری نکند رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>جوهر من بینهایت آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>تا ابد بیحد و غایت آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>جوهری این را چو در بازار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بس دل و جان را که او ایثارکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>هیچ خلقی مشتری این را نبود</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن جز مرد ره نتوان شنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>تو ز بهر چه خریدار آمدی</p></div>
<div class="m2"><p>مشتری این را پدیدار آمدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>از کجا این سر من دریافتی</p></div>
<div class="m2"><p>اندرین اسرار چون بشتافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>زین سئوال من جوابی بازگوی</p></div>
<div class="m2"><p>تانگردد مر ترا فتنه بروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>گفت آن دیوانه مرد با ادب</p></div>
<div class="m2"><p>من چو تو ای شاه بودم در عجب</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بر سر این جوهرت جانم رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ناگهان این را درین بازار دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>عزم جوهر داشتم من در ازل</p></div>
<div class="m2"><p>جان خود را زین ندارم در حیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>جوهرت را من بدستم مشتری</p></div>
<div class="m2"><p>جوهری را هم توئی چون بنگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>جوهرت را من خریدار آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>از پی جستن به بازار آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>زر ندارم مال دنیا نیستم</p></div>
<div class="m2"><p>در طلبکاری عقبی نیستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>در طلب کاری جانان آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>در خریداری بدینسان آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>هیچکس این محنت و خواری ندید</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه امروز این بجان من رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>خلق ما را سرزنش کردند ازین</p></div>
<div class="m2"><p>لیک توفیقست شاها اندرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>آنچه تو دانی که دریابد بکل</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه باشد در بُن اسرار کل</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>مشتریم مشتریم مشتری</p></div>
<div class="m2"><p>زر ندارم جان نهادم بر سری</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>مینهم گر میکنی از من قبول</p></div>
<div class="m2"><p>تا چه فرمائی درین ای با اصول</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>جوهری تو گر مرا خواهی بداد</p></div>
<div class="m2"><p>تاج بر فرق گدا خواهی نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>پادشاهان مر گدایان نشکنند</p></div>
<div class="m2"><p>بل گدایان را زخود خرم کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>پادشاهان جهان تا بودهاند</p></div>
<div class="m2"><p>جان و دلها را ز خود آسودهاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>پادشاهان زیر دستان را برحم</p></div>
<div class="m2"><p>بخششی بروی کنند از روی رحم</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>گر تو امروزم بجان رحمی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>رنج و اندوهم تو از دل برکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>سر نهادم در میان برخیز و رو</p></div>
<div class="m2"><p>بیش ازین با من چنین مستیز ورو</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>سر بر و جوهر مرا ده این زمان</p></div>
<div class="m2"><p>تا کنم حاصل مراد خود ز جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>شاه با او گفت ای مرد اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن از تو عجب دیدم فقیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>چون سر تو من بریدم در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>کی تو جوهر باز بینی در عیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>گفت شاها این سخن با من مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>بیش ازین آزار بیچاره مجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>کم مکن ما را درین میدان خاک</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه ماکردیم جان خود هلاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>زندگی خود دلم در مرگ دید</p></div>
<div class="m2"><p>جان من کلی در آنجا برگ دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>هرچه بودم ترک کردم در هلاک</p></div>
<div class="m2"><p>از هلاک خود ندارم هیچ باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>من ز بهران کنم این را طلب</p></div>
<div class="m2"><p>تا کسی این را نباشد در طلب</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>هرکه این جوهر طلبکار آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>اولش منزل سردار آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>جوهر تو آنکه دارد دوستش</p></div>
<div class="m2"><p>مغز باید بد نه جسم و پوستش</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>مغز دارم نه چو ایشان پوستم</p></div>
<div class="m2"><p>شاه عالم دان که جوهر دوستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>قدر او جوهر تو میدانی و من</p></div>
<div class="m2"><p>بیش ازین دیگر چرا گویم سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>شاه گفتش هم سر خود گیر و رو</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه خود گفتی ز خود هم میشنو</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>گفت شاها این سخن باری ز چیست</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن از بهر ما یا بهر کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>سر رود بر باد و آنگه من روم</p></div>
<div class="m2"><p>زین سخن باری جوابی بشنوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>شاه گفتا من چنین گفتم بتو</p></div>
<div class="m2"><p>درّ این معنی چنین سفتم بتو</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>زیردارت رفت باید این زمان</p></div>
<div class="m2"><p>پس بشکرانه نهی جان در میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>از سر خود بگذر و جوهر بیاب</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه میجوئی تو از جوهر بیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>سرّ جوهر آن زمان دریاب تو</p></div>
<div class="m2"><p>بیش ازین اندر سخن مشتاب تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>گفت درویش آن زمان کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>زود فرما تا برندم سوی دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>طاقت جانم نماند از گفت این</p></div>
<div class="m2"><p>از گمان آیم مگر سوی یقین</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>شاه گفتا حاجبان خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>زود جلادی بخوان درویش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>زود باشید و ببازارش برید</p></div>
<div class="m2"><p>آنگهی او را ابردارش کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>تا کسی دیگر نباشد مشتری</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه این درویش شد نیک اختری</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>این ز اسرار منست آگاه و بس</p></div>
<div class="m2"><p>چون شود هرگز کسی در راه بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>این کنون اسرار من دریافتست</p></div>
<div class="m2"><p>پس سوی کشتن چنین بشتافتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>سرّ من آنگه بداند از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>کو رسد از جان خود کلّی بجان</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>جان خود در باز اندر راه او</p></div>
<div class="m2"><p>تا شوی شایستهٔ درگاه او</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>جان خود در راه او قربان کند</p></div>
<div class="m2"><p>روی اندر جوهر تابان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>عاقبت درویش بردند پیش دار</p></div>
<div class="m2"><p>شه عجایب ماند از آن احوال کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>خلق عالم گردآن درویش بود</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه او مسکین دل و دلریش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>راز او را کرد بر خود آشکار</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آن او عاشق آمد پیش دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>آمده بر رسم عشق خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>کرد ایثار از میانه جان و تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>سرّ جوهر از شه او دریافته</p></div>
<div class="m2"><p>از برای او بکل بشتافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>کشتن خود کرد زان رو اختیار</p></div>
<div class="m2"><p>کم فتد زین گونه عاشق زیردار</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>کم فتد زین گونه صاحب دولتی</p></div>
<div class="m2"><p>در میان عشق جانان قربتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>گر بیایی جوهر او عاشقی</p></div>
<div class="m2"><p>در کمال عشق جانان لایقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>یافته جان در نهاده در میان</p></div>
<div class="m2"><p>ترک کرده او بکلی جسم و جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>میندانم دولتی زین بیش من</p></div>
<div class="m2"><p>وصف این هرگز نگفته هیچ تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>چون بزیر دار آمد آن اسیر</p></div>
<div class="m2"><p>جمع گشتند خلق هر جائی کثیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>جملگی از بهر اودر گفت و گوی</p></div>
<div class="m2"><p>آمده هر کس در آنجا جست و جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>ناگهان درویش زیردار شد</p></div>
<div class="m2"><p>آن زمان آنجای برخور دار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>چونکه آن درویش مرد راه شد</p></div>
<div class="m2"><p>بی دل و بی صبر پیش شاه شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>پیش شاه آمدزمین را بوسه داد</p></div>
<div class="m2"><p>دست او بر دست دیگر برنهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>شاه را گفتا مرا تو جسم وجان</p></div>
<div class="m2"><p>زود باش از گفت خلقم وارهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>ای بتو نور دلم رخشان شده</p></div>
<div class="m2"><p>ای چو ماه اندر دلم تابان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>وارهان ما را و جوهر ده بمن</p></div>
<div class="m2"><p>تا نگویم بعد ازین من ما و من</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>وارهان بیچاره را از گفت خلق</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه جان من رسید اینجا بحلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>وارهان ما را تو از جور فراق</p></div>
<div class="m2"><p>در میانه من شدم بر اشتیاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>وارهان گر میکنی بیخ تنم</p></div>
<div class="m2"><p>جوهر اصلی بده تو روشنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>شاه از بالای اسب آمد نشیب</p></div>
<div class="m2"><p>تیغ اندر دست با سهم و نهیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>دست آن درویش بگرفت و ببست</p></div>
<div class="m2"><p>نامراد آنجا بکلی در شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بر سر پایش نشاند آنجایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>تیغ محکم کرد آنگه تیز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>زود آن درویش را بر پا نشاند</p></div>
<div class="m2"><p>گرد او برگشت تا در وی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>چون که آن درویش شد تسلیم شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ناگهان آمد عنایت در پناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>از سوی حضرت هدایت در رسید</p></div>
<div class="m2"><p>شوق او بی حد و غایت در رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>شاه شمشیر آنگهی بر هم شکست</p></div>
<div class="m2"><p>ناگهان شمشیر بفکند او ز دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>دست او بگشاد و چشمش بوسه داد</p></div>
<div class="m2"><p>تاج خود آنگاه بر فرقش نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>روی خود بر پای او مالید زار</p></div>
<div class="m2"><p>خوش خوشی بگریست شاه نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>خلعت بی حد ببخشید آن زمان</p></div>
<div class="m2"><p>هم ببخشید او همه بر مردمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>زرّ ودرّ و نعمتش بر فرق ریخت</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان از بار دیگر غرق ریخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>هرچه شه او را بدادی بیش و کم</p></div>
<div class="m2"><p>قسم کردی او بمردم لاجرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>شاه شد آنگاه سوی بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر تختش نشاند آنگاه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>شاه پیش او ستاده آنگهی</p></div>
<div class="m2"><p>گفت ای جان و جهانم تو شهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>شاه این تخت و ممالک تو شدی</p></div>
<div class="m2"><p>شاه این دور و زمانه تو بُدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>گفت تا جوهر بیاوردند باز</p></div>
<div class="m2"><p>شاه دست خود بکرد آنگه دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>جوهر آنگه شه بدست خود گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>در کف دستش نهاد اندر شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>گفت ما را هیچ دیگر پیش ازین</p></div>
<div class="m2"><p>در خزانه نیست جوهر بیش ازین</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>جوهر آن تست و من آن توام</p></div>
<div class="m2"><p>تو شهی و من بفرمان توام</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>جوهر آن تو ممالک آن تو</p></div>
<div class="m2"><p>شهریار این لحظه در فرمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>جوهر آن تست و ملک و مال هم</p></div>
<div class="m2"><p>این زمان آن تو شد کل لاجرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>هرکه او در پیش شاه آید قبول</p></div>
<div class="m2"><p>او شود در عشق کل صاحب قبول</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>هر که از جان و جهان و دل گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>شاه او رادر زمان واصل بگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>هرکه صاحب دولت هر دوجهانست</p></div>
<div class="m2"><p>در نظر گاه خداوند اونهانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>درگذشت از بود و از نابود و جان</p></div>
<div class="m2"><p>بازیان جسم کرد او سود جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>هر که او را شاه آنجا عز دهد</p></div>
<div class="m2"><p>همچو عزّ او کسی هرگز دهد؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>هر که آنجا پیش شه دولت گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آن در پیش جان عزّت گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>ای ترا هر لحظه رنجی بیشتر</p></div>
<div class="m2"><p>چندخواهی خورد بر جان نیشتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>نیشتر باری سبکباره بخور</p></div>
<div class="m2"><p>آنگهی کلّی بیکباره ببر</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>گر ترا جوهر نباشد پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>کی توانی کرد در رویش نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>جوهر خود باز جو از پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>تا ترا جوهر دهد آنجایگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>جوهری بدهد که در روی جهان</p></div>
<div class="m2"><p>همچنان جوهر نه بیند کس عیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>جوهر شاهت کند خدمت به پیش</p></div>
<div class="m2"><p>بازیابی جوهر آنجا بیش بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>جوهری کز بحر لاهوتی بود</p></div>
<div class="m2"><p>آن ترا پیوسته ناسوتی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>شاه دنیا گر وفاداری کند</p></div>
<div class="m2"><p>یکدمی دیگر گرفتاری کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>شاه عالم مر ترا دردل نمود</p></div>
<div class="m2"><p>روی خود در جان تو در گل نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>شاه جوهر در دلت گشته مقیم</p></div>
<div class="m2"><p>تو چنین افتاده اینجا ای سقیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>شاه و جوهر مر ترا حاصل شدست</p></div>
<div class="m2"><p>زین جهان راه تو زان واصل شدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>چند باشی بر تن و برجان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بیش ازین منشین تو سرگردان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>چند لرزی تو برین صورت کنون</p></div>
<div class="m2"><p>کی توانی گشت هرگز ذوفنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>جوهر عشقش چو در بازار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه خواهد جان بران ایثار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>جوهر عشقش عجایب جوهرست</p></div>
<div class="m2"><p>قیمت آن از دو عالم برترست</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>جوهر عشقش کسی بشناختست</p></div>
<div class="m2"><p>کین دو عالم را بکل درباختست</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>جوهر عشقش کسی حاصل کند</p></div>
<div class="m2"><p>کو درین عالم تنش بیدل کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>ترک جان گیرد بجوهر در رسد</p></div>
<div class="m2"><p>چون ز خود بگذشت در جوهر رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>هرکه از خودبگذرد جوهر بیافت</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه بسیاری بهر جانب شتافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>یک زمان در سوی بازار آی تو</p></div>
<div class="m2"><p>ازوجود خویشتن باز آی تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>جوهر عشقش بجان درخواست کن</p></div>
<div class="m2"><p>از کژی این راستی را راست کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>جوهر عشقش نظر ناگه کند</p></div>
<div class="m2"><p>تاترا از سرّ حق آگه کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>گر تو مرد راه بینی بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>آنگهی آیی بسوی جوهری</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>جوهر شاه جهان آری بدست</p></div>
<div class="m2"><p>بگذر از وی تا شوی در نیست هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>جوهر شه را بخواه از جوهری</p></div>
<div class="m2"><p>جوهر شه را بجان شو مشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>جوهر شه را ازو درخواست کن</p></div>
<div class="m2"><p>قیمت جوهر بجانت راست کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>تا بر شاهت برد از پیش خلق</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه شیداگردی اندر پیش خلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>خلق دنیا چون طلبکار آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>از پی جوهر ببازار آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>جمله جوهر را خریدار آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>اندرین معنی گرفتار آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>هر کسی بر کسوهٔ و شیوهٔ</p></div>
<div class="m2"><p>بر سر هر شاخ همچون میوهٔ</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>در طلبکاری دیگر آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی در راه رهبر آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>جمله یک ره بود در بازار او</p></div>
<div class="m2"><p>مختلف افتاده راه جست و جو</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>عاقبت چون سوی بازار آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>هر یک از نوعی بگفتار آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>جملگی جویای این جوهر شدند</p></div>
<div class="m2"><p>نیز بعضی یار همدیگر شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>تا مگر جوهرابا دست آورند</p></div>
<div class="m2"><p>پای چرخ پیر را پست آورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>جمله را مقصود جوهر آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>جوهری را کرده شان دامن بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>جوهری عشق میگوید ترا</p></div>
<div class="m2"><p>چند پیچی خویش رادر ماجرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>شاه ما این جوهر او داند بها</p></div>
<div class="m2"><p>پیش شه رو تا کند قیمت ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>خویشتن از خلق کم مقدار کن</p></div>
<div class="m2"><p>جان خود را غرقه اسرار کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>پیش شه شو تا ترا جوهر دهد</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آن بر جان تو منّت نهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>جوهرت را پیش کش کن جان نثار</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آن مردانه شو در زیر دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>تا مراد خود بیابی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بگذری از این جهان و آن جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>شاه هر چیزی که میفرمایدت</p></div>
<div class="m2"><p>عاقبت مقصود ازو برآیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>تو ز کشتن رو مگردان بر خلاف</p></div>
<div class="m2"><p>که همه کارت بود کلی گزاف</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>تو ز کشتن جان خود ایثار کن</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آن جوهر تو با خود بارکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>این سخن از ترجمانی دیگرست</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ این از آشیانی دیگرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>گر ترا سهمی دهد آن جایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>جان خود ایثار کن در پیش شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>گر ترا سهمی دهد تو زان مترس</p></div>
<div class="m2"><p>بیش از این نادان مشو از جان مترس</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>گرترا او آزمایش میکند</p></div>
<div class="m2"><p>در فناآنگه فزایش میکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>گر ترا آنجایگه سهمی دهد</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آنت تاج زر بر سر نهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>او ترا هرگز نخواهد رنج تو</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن را یک بیک بر سنج تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>او ترا شد جان کنی پیشش فدا</p></div>
<div class="m2"><p>او ترا گردد بکلی پیشوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>هرچه داری جملگی در باز تو</p></div>
<div class="m2"><p>از وصال شه بکل می ناز تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>جوهر کلی چو روشن گرددت</p></div>
<div class="m2"><p>جملهٔعالم چو جوشن گرددت</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>جملگی یک حلقه باشد بیشکی</p></div>
<div class="m2"><p>این همه حلقه نباشد جز یکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>جملگی یکی شود چه نیک و بد</p></div>
<div class="m2"><p>این سخن دریاب دورست از خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>جملگی یکی شود بر اصل ذات</p></div>
<div class="m2"><p>یک یکی اندر یکی گردد صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>جوهری شاهت دهد درحال هم</p></div>
<div class="m2"><p>تا نیفتی آن زمان در قال هم</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>جوهری یابی ز استغنای حق</p></div>
<div class="m2"><p>تا بگردی این زمان شیدای حق</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>جان جانت را شود کلی پدید</p></div>
<div class="m2"><p>آن زمان پیدا شود از دید دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>جوهری کز بحر بی همتا بود</p></div>
<div class="m2"><p>یابدش غوّاص اگر بینا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>جوهر دریا یکی باشد همه</p></div>
<div class="m2"><p>آب دریا میشود جوهر همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>جوهرذاتست بیشک در صفات</p></div>
<div class="m2"><p>اندرین دریا بود آب حیات</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>جوهر ذاتست در کلی همه</p></div>
<div class="m2"><p>جمله عالم زین سخن بردمدمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>اسم جوهردان نفخت فیه را</p></div>
<div class="m2"><p>پیش ره دانی بجان تنبیه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>گر تو این راز اندرین جا پی بری</p></div>
<div class="m2"><p>در زمان از هر دو عالم برخوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>این جهان و آن جهان کل جوهرست</p></div>
<div class="m2"><p>از وجود شاه اسمی مضمرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>این جهان و آن جهان اسمی بود</p></div>
<div class="m2"><p>اولین اسم آن رسمی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>موی در مویست این راه عجب</p></div>
<div class="m2"><p>گر فرومانی بمانی در تعب</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>مو بمو بر هم شکاف آنجا بخود</p></div>
<div class="m2"><p>دور گردان وهم و فهم آنگه زخود</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>نفی نیک و بد بکن تا کل شوی</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه تو زین راه عین ذل شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>هر سه میدان تو یکی بی قیل وقال</p></div>
<div class="m2"><p>ماضی و مستقبل و آنگاه حال</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>هرچه بینی نیک بین چه نیک و بد</p></div>
<div class="m2"><p>نیک و بد چه از عیان چه از خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>چون که مرد راه بین آید تمام</p></div>
<div class="m2"><p>نه بد و نه نیک ماند و السّلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>چون تو مرد راه بین آیی بحق</p></div>
<div class="m2"><p>در جهان جاودان گیری سبق</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>هرکه از بیعلّتی در حق فتاد</p></div>
<div class="m2"><p>در خوشی جاودان مطلق فتاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>هر که او جز نیک بینی بد ندید</p></div>
<div class="m2"><p>از کمال سرّ جانان خود بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>گر ترا سهمی کند گر خواریی</p></div>
<div class="m2"><p>آن ز عزّتست نه از بیزاریی</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>چند در پندار مانی مبتلا</p></div>
<div class="m2"><p>چندخواهی بود در عین بلا</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>چند خود را خوار و سرگردان کنی</p></div>
<div class="m2"><p>چند خود را چون فلک گردان کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>هر دم از نوعی دگر آیی برون</p></div>
<div class="m2"><p>زان بمانده بر برون بی درون</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>هرچه اندیشی بلای جان تست</p></div>
<div class="m2"><p>نیک و بد درد تو و درمان تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>این زمان در صورتی از هر صفت</p></div>
<div class="m2"><p>میزنی دستها در معرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>معرفت شد خوار از گفتار تو</p></div>
<div class="m2"><p>شرم میدارد وی از کردار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>هرچه میگویی محالی بیش نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه میبینی خیالی بیش نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>در تو آزو آرزو تلبیس تست</p></div>
<div class="m2"><p>صورت حسّی بکل ابلیس تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>گر تو زین ابلیس خوددوری کنی</p></div>
<div class="m2"><p>گردن صورت بکلی بشکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>هست این ابلیس ما جمله به بین</p></div>
<div class="m2"><p>مرد را بشناس از روی یقین</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>هست این ابلیس اندر بند تو</p></div>
<div class="m2"><p>لیک بگرفتست یک یک بند تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>طوق خود در گردن تو کرده است</p></div>
<div class="m2"><p>همچو تو در صد هزاران پرده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>در هوای کام و شهوت میرود</p></div>
<div class="m2"><p>در مقام کبر و نخوت میرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>هر دم از نوعیت سرگردان کند</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان تلبیس دیگر سان کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>انبیا را ره زد این ملعون سگ</p></div>
<div class="m2"><p>زود زو بگریز تا نفتی بشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>گر تو اندر شک بمانی مانده باز</p></div>
<div class="m2"><p>کی رسی آنجایگه در پرده باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>صورت نقش مجوسی قید کن</p></div>
<div class="m2"><p>یک دم این صیاد بدرا صید کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>آنچه او کردست هرگز کس نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>یک زمان با او درای اندر نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>گر تو بر وی چیره گردی در زمان</p></div>
<div class="m2"><p>صورت و معنی بیابد زو امان</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>گر تو او را پیش از خود بر زنی</p></div>
<div class="m2"><p>گردن او را بمعنی بشکنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>این خیال فاسدت باطل شود</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه میجوئی ترا حاصل شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>چند اندیشی خیال نیک و بد</p></div>
<div class="m2"><p>خود همی دانی تو خود را پرخرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>این خیال لا محال از دل برون</p></div>
<div class="m2"><p>کن که گردی در زمانه ذوفنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>هرچه اندیشی خیالی باشدت</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه برگوئی محالی باشدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>از خیال خویشتن تو دور شو</p></div>
<div class="m2"><p>پر صفا اندر میان نور شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>از خیال صورت اشیا بگرد</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از این در گرد این صورت مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>هرچه دیدی در زمانه نیک و بد</p></div>
<div class="m2"><p>آن تویی لیکن تو دوری از خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>چون خیال از پیش خود برداشتی</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه آنجا دیدهای بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>چون خیال تو بکلی گم شود</p></div>
<div class="m2"><p>قطرهٔ تو آن زمان قلزم شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>چون خیالت در زمان صافی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>در میان عرصه کم لافی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>در خیال خویشتن چندین مشو</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمانی بیش ازین غمگین مشو</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>از خیال خویش چون فانی شوی</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه میگوئیی هم از خود بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>از خیال تست هم خواری تو</p></div>
<div class="m2"><p>هم بلا و رنج و بیماری تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>هر چه آن در دهر آید از خیال</p></div>
<div class="m2"><p>هست پیش عارفان عین محال</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>همچو نقّاشی خیال انگیز تو</p></div>
<div class="m2"><p>همچو شاعر در خیال آمیز تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>رمل زن چون در خیال خود شود</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه میگوید هم از خود بشنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>در خیال خویش یک یک میروند</p></div>
<div class="m2"><p>خواه پیر و خواه کودک میروند</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>چون خیالست این سپهر پرخیال</p></div>
<div class="m2"><p>هست پیش عاشقان عین محال</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>کل دنیا چون خیالی آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>در بر وحدت محالی آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>هر کتابی را که پنهان ساختند</p></div>
<div class="m2"><p>از خیال خویش برهان ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>حرفها آنجا خیال آمد به بین</p></div>
<div class="m2"><p>هرچه برخوانی خیالی برگزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>جملگی تصنیف عقلست و خیال</p></div>
<div class="m2"><p>جز معانی جملگی آمد و بال</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>ازخیالست این که هر روزی فلک</p></div>
<div class="m2"><p>بر خیال خویش گردد چون سمک</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>گرداین عرصه چنان گردان شده</p></div>
<div class="m2"><p>از خیال خویش سرگردان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>کوکبان اندر خیال آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>گاه بی نور و گهی با نور و تاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>ماه هر دم چون خیالی میشود</p></div>
<div class="m2"><p>ازخیالش چون هلالی میشود</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>گاه در دوری گهی اندر کمی</p></div>
<div class="m2"><p>گاه در افزون و گاهی در کمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>جمله اشیا در خیالی ماندهاند</p></div>
<div class="m2"><p>جمله در نور جلالی ماندهاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>عقل تنها در خیال آورده است</p></div>
<div class="m2"><p>زان تمامت در وبال آورده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>روز و سال و ماه و شب جمله یکیست</p></div>
<div class="m2"><p>از خیال این جمله را با خود شکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>از خیال این چرخ آمد بر دُور</p></div>
<div class="m2"><p>از دُور پیدا شود کلی صور</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>ماه و خورشید و کواکب بی محال</p></div>
<div class="m2"><p>بیخبر از خود شده اندر خیال</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>از خیال خویش کلی بیخبر</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه زیشانست عالم سر بسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>این همه از فوق و تحت آمد پدید</p></div>
<div class="m2"><p>هر یکی اندر خیالی در رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>جمله یکسان بود اما از خیال</p></div>
<div class="m2"><p>گشت پیدا این حقیقت لامحال</p></div></div>